
% ---------------------------------------
% Epígrafe
% ---------------------------------------

\epigrafe {Imaginação é mais importante que o conhecimento. Conhecimento é limitado, enquanto a imaginação envolve todo o mundo, estimulando o progresso, dando vida à evolução. Ela é, de maneira rigorosa, um fator real na pesquisa científica.}{Albert Eninstein, 1931}

% ---------------------------------------
% Dedicatória
% ---------------------------------------

\dedicatoria{À minha família,\\ que sempre me apoiou nos momentos difíceis.}


% ---------------------------------------
% Agradecimentos
% ---------------------------------------

\begin{agradecimentos}

À minha mãe, Maria Aparecida, que me apoiou durante toda minha vida, e me ensinou a perseguir meus sonhos através de esforço e dedicação.

Ao meu pai, Juvenal Milton, que me ensinou a importância de aplicar meus conhecimentos de maneira prática.

À Lígia, minha irmã, que sempre me ensinou a não me contentar com meias vitórias e a continuamente buscar a melhoria.

À Giselle e ao Marcos, minha irmã e seu marido, que me ensinaram a importância da boa manutenção dos relacionamentos pessoais.

À Aline, minha irmã, que apesar dessa época de desentendimento, sempre me encorajou a manter um pensamento crítico.

Aos meus avós, pois cada um deles teve grande colaboração no meu crescimento pessoal. 

Ao Prof. Evandro, que me orientou, aconselhou e animou nos momentos mais complicados da graduação.

Aos amigos que conheci durante a graduação, com quem aprendi a apreciar as diferenças entre as pessoas.

Aos professores do departamento, que me ensinaram preciosas lições, mesmo que, por vezes, da maneira difícil.

À Universidade de São Paulo, que me aceitou como aluno e disponibilizou recursos para minha graduação.

Aos cidadãos brasileiros, que pagam seus impostos e contribuem para a manutenção de universidades públicas, gratuitas e de qualidade.

\end{agradecimentos}


% ---------------------------------------
% Resumo e Abstract
% ---------------------------------------

\begin{abstract} 

Devido às crescentes necessidades de automação e controle de sistemas de tempo-real, que têm rigorosos requisitos de previsibilidade do tempo de resposta, mostra-se viável a utilização de Sistemas Operacionais de tempo-real embarcados, cujo objetivo é, além de atender os requisitos impostos, simplificar e acelerar o desenvolvimento do software de controle. 
Nesse trabalho, usou-se o Linux, juntamente com o \textit{patch RT}, também de código aberto, para construir um Sistema Operacional de Tempo-Real para a arquitetura ARM, o qual foi carregado no Kit de Desenvolvimento SAM9-L9260. 
Foram então realizados testes de desempenho, cuja função foi medir o tempo de resposta do conjunto. A partir de tais testes, usando-se de comparação com o Linux sem a aplicação do \textit{patch}, constatou-se expressiva melhora de desempenho do sistema operacional em relação às tarefas de tempo-real, demonstrando elevada aplicabilidade e reduzido custo de implementação, tornando economicamente viáveis novas aplicações RT em automação.

\end{abstract}

\begin{englishabstract}{Automation, Microcontrollers, MCU, Linux, ARM, Real-Time, Embedded, Open Source}

Due to the growing needs of automation and control of real-time systems, which have strict requirements of response time predictability, it is shown viable the use of embedded real-time operating systems, whose goal is, in addition to meeting the imposed requirements, simplify and accelerate the development of the control software.
In this final thesis, it was used Linux, along with the \textit{RT patch}, also open source, to build a Real-Time operating system targeted to ARM architecture, which was loaded on a SAM9-L9260 Development Kit. 
So, there were conducted performance tests, whose function were measuring the response time of this ensemble. From these tests, using comparison with Linux without implementation of the patch, it was observed great improvement on Linux performance in regard to real-time tasks, demonstrating high applicability and reduced implementation cost, making economically viable new RT automation applications.

\end{englishabstract}


% --------------------------------------------------------------
% Listas de Figuras, Tabelas, Abreviaturas, Símbolos e Sumário
% --------------------------------------------------------------

\listoffigures
\listoftables

\begin{listofabbrv}{ESPRIT~}
	\item[OS] Sistema Operacional -- \textit{Operating System}
	\item[RT] Tempo Real -- \textit{Real Time}
	\item[RTS] Sistema de Tempo Real -- \textit{Real Time System}
	\item[RTOS] Sistema Operacional de Tempo Real -- \textit{Real Time Operating System}
	\item[FOSS] Software Livre e de Código Aberto -- \textit{Free Open Source Software}
	\item[MCU] Microcontrolador -- \textit{Microcontroller Unit}
	\item[CPU] Microprocessador -- \textit{Central Processing Unit}
	\item[ARM] Máquinas RISC Avançadas -- Advanced RISC Machines
	\item[RISC] Conjunto de Comandos Reduzido -- \textit{Reduced Intruction Set Computing}
	\item[CISC] Conjunto de Comandos Complexo -- \textit{Complex Intruction Set Computing}
	\item[RootFS] Partição Raiz do Sistema Operacional -- \textit{Root File System}
	\item[USB] Barramento Serial Universal -- \textit{Universal Serial Bus}
	\item[GPIO] Pino de Entrada e Saída Genérico -- \textit{General Pourpose Input Oputput}
	\item[APT] Ferramenta de Empacotamento Avançada -- \textit{Advanced Packaging Tool} 
	\item[SSH] Terminal de Acesso Remoto Seguro -- \textit{Secure Shell}
	\item[PIC] Controlador de Interface Programável -- \textit{Programmable Interface Controller}

\end{listofabbrv}
